怕 2019 年太慘！中企赴海外 IPO，募款額腰斬在所不惜

怕 2019 年太慘！中企赴海外 IPO，募款額腰斬在所不惜

習近平為何要成立「科創板」，鼓勵中企在中國掛牌，也許和下面新聞有關。中國業者憂慮經濟放緩、中美貿易戰壓力升高、北京監管轉嚴，拚盡全力趕赴國外掛牌，就算募款額度大減，公司估值不如預期，都在所不惜。

南華早報報導，Vivien Han 在中企工作，今年夏天她的公司在美國紐約證交所進行股票初次公開發行（IPO），Han 透露 IPO 並不成功，公司被迫兩度調降募款金額，員工建議老闆延後掛牌，但是創辦人堅持募款金額多少不重要，當務之急是盡快跨出中國，不知道明年中國經濟會有多糟糕。

Han 的公司並非特例，今年中企手刀奔向海外掛牌，即便企業市值和募款額低於預期也無所謂。業者和時間賽跑，要透過海外上市，分散資產和風險。舉例而言，中國母嬰社群龍頭寶寶樹把上市規模狠砍 70%，換得 11 月底在香港掛牌。Club Med 渡假村營運商復星旅遊文化集團也把上市規模減半，以便 12 月在香港掛牌。不只如此，中國電商業者蘑菇街為了在美國掛牌，主動把 IPO 規模砍半至 8,740 萬美元，並接受市值折價三分之一。

Baker McKenzie 數據顯示，貿易戰未阻止中企赴美 IPO，去年 20 家中企在美掛牌，共募得 36 億美元；今年增至 37 家中企，共募得 92 億美元。香港情況更誇張，今年有 208 家中企在港 IPO，打破空前紀錄，共募得 2,866 億港元（約 366 億美元）。相較之下，今年僅有 106 家中企在中國上市，募款額年減 39% 至 1,402 億人民幣（約 203 億美元）。

南早係邊個架？

吸左水先 到時你都查唔到數

美國證管會查213家赴美上市中企 阿里巴巴、百度被點名